桂民海獲瑞典筆會頒發獎項 中國警告瑞典官員不能出席

瑞典筆會Svenska PEN向桂民海頒發2019年圖霍爾斯基獎(Tucholsky Prize)，表揚他在言論自由方面的努力。頒獎禮周五在斯德哥爾摩舉行，大會到時將擺放一張空櫈，象徵桂民海不能出席，而傳統上，頒獎嘉賓是瑞典文化部長。

中國駐瑞典大使桂從友接受瑞典傳媒訪問時說，若瑞典文化部長蓮德(Amanda Lind)不理會中國的勸告，出席此頒獎儀式，中國將不歡迎瑞典任何文化部官員前往中國。他說，瑞典任何官方代表出席此儀式，將損害兩國友好關係。

瑞典政府暫未對桂從友的言論置評，但較早時表示蓮德會出席頒獎儀式。瑞典外交部說，他們的立場仍然是中國應釋放桂民海，並且不容許中國干預瑞典政府的施政。

桂民海是瑞典公民，2015年在泰國被綁架，現正被中國扣留。他是銅鑼灣書店東主，該書店曾出版多本有關中國領導人秘聞的書籍，他遭中國拘禁，影響到中國與瑞典關係。

［中場檢討］係黎明行動，唔係黃昏行動

根本成日干預別國內政就係中共班死賤種

人哋係瑞典人，關支那撚事

瑞典唔賣帳

對於中國駐瑞典大使要求瑞典筆會取消頒發「圖霍夫斯基獎」給被中國扣留四年的香港銅鑼灣書店東主桂民海、並警告瑞典官員不可參加儀式，瑞典首相表示「瑞典不會屈服這種威脅，永遠不會」。

瑞典筆會周五向桂民海頒發圖霍夫斯基獎（Tucholsky Prize），表揚他為言論自由發聲。該獎是記念德國作家圖霍夫斯基，他於上世紀30年代從納粹德國逃亡瑞典。瑞典筆會頒發圖霍夫斯基獎主旨，是對遭到打壓、威脅而流亡的作家或出版人的致意。該獎設有15萬瑞典克朗獎金，約港幣12萬元。

中國駐瑞典大使桂從友周四敦促瑞典筆會取消頒獎，警告瑞典文化部長林德不要參加。桂從友說，頒獎活動將會對雙邊合作「造成嚴重的負面影響」，「我們肯定會採取應對措施」。桂從友說，林德如果參加了周五的頒獎儀式，她將被禁止入境中國。不過，在當地時間周五晚舉行的儀式，林德如期出席，並且把獎頒給無法出席的桂民海。主辦方面在台上放置一張空椅，代表仍被中國扣押的桂民海缺席儀式。

周五，瑞典政府作出回應，首相洛夫文接受傳媒訪問時說：「文化部長將會頒發這個獎。我們不會屈服於這種威脅，永遠不會。我們瑞典有新聞自由，這是關鍵。」對於中國大使桂從友的警告，洛夫文說：「那就讓我們看看，這可能會產生什麼後果。」林德則說：「一個外國政府告訴另外一個國家的政府應該如何行事，是一個非常嚴重的問題。」

桂民海在香港出版批評中國領導人的書籍，2015年在泰國旅遊時遭綁架，現在仍被關押在中國，事件導致瑞典和中國的關係緊張。

另一方面，原定下月訪問中國的兩名澳洲國會議員發表聯合聲明，表示由於近期他們批評中國政府的言論，中國駐澳洲大使館表示不歡迎他們進入中國，無法成行。